\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper, total={6in,8in}]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{
	Gruppe 4 (Philipp Laur)\\
	Gruppe 1 (Hannes Jakob)
	}
\fancyhead[C]{
	Stochastik, {\"U}bung Nr. 2}
\fancyhead[R]{Philipp Laur \\
Hannes Jakob}
\geometry{margin=1in}
\titleformat{\subsubsection}[runin]
  {\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection}{1em}{}
\linespread{1.3}
\begin{document}
\subsection*{Aufgabe 1}
\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{E}[aX+bY] & = \sum_{\omega\in\Omega}\mathbb{P}(\omega)(aX+bY)(\omega) \\
& = \sum_{\omega\in\Omega}\mathbb{P}(\omega)(a\cdot X(\omega)+b\cdot Y(\omega)) \\
& = \sum_{\omega\in\Omega}\mathbb{P}(\omega)\cdot a\cdot X(\omega)+ \mathbb{P}(\omega)\cdot b\cdot Y(\omega) \\
& = a\cdot \sum_{\omega\in\Omega}\mathbb{P}(\omega)X(\omega) +b\cdot\sum_{\omega\in\Omega}\mathbb{P}(\omega)Y(\omega) \\
& = a\mathbb{E}[X]+b\mathbb{E}[Y]
\end{split}
\end{equation*}
Umordnung ist dank absoluter Konvergenz m{\"o}glich.
\subsection*{Aufgabe 2}
Wir w{\"a}hlen $\Omega=\{1,...,6\}^4$, und es handelt sich um ein Laplace-Experiment, da der W{\"u}rfel fair ist.
\subsubsection*{(a)}
Wir w{\"a}hlen als Ereignisraum $A_1=\{(x_1,x_2,x_3,x_4)\in\Omega|\forall i x_i\leq 4\}$. Weiterhin gilt $|A_1|=4^4$, da es f{\"u}r jeden Wurf 4 g{\"u}nstige M{\"o}glichkeiten gibt. Also gilt:
$$\mathbb{P}(A_1)=\frac{4^4}{6^4}=(\frac{2}{3})^4$$
\subsubsection*{(b)}
Wir w{\"a}hlen als Ereignisraum $A_2=\{(x_1,...,x_4)\in A_1|\exists i x_i=4\}$ und setzen $A'=\{(x_1,x_2,x_3,x_4)\in\Omega|\forall i x_i\leq 3\}$. Dann gilt (analog zu oben) $|A'|=3^4$. $A'$ ist die Menge aller W{\"u}rfe, bei denen das Maximum der Augenzahlen $\leq 3$ ist. Weiterhin gilt, dass, falls das Maximum der Augenzahlen $\leq4$, aber nicht $\leq3$ ist, es $=4$ sein muss. Also gilt $|A_2|=|A|-|A'|$:
$$\mathbb{P}(A)=\frac{4^4-3^4}{6^4}$$
\subsubsection*{(c)}
Wir nehmen den Ereignisraum $A=\{(x_1,...,x_4)\in\Omega|\exists i x_i\leq 4\}$. Dann gilt $A^c=\{(x_1,...,x_4)\in\Omega|\forall i x_i\geq 5\}$. Weiterhin gilt $|A^c|=2^4$, also $|A|=6^4-2^4$ und
$$\mathbb{P}(A)=\frac{6^4-2^4}{6^4}$$
\subsubsection*{(d)}
Wir nehmen den Ereignisraum $A=\{(x_1,...,x_4)\in\Omega|\forall i x_i>x_{i+1}\}$\\
Wir haben f{\"u}r $x_i$ eine Folge der L{\"a}nge $x_i-1$, aus der wir $6-x_i$ Elemente streichen k{\"o}nnen. Da $x_i\geq4$, ergibt sich
$$\mathbb{P}(A)=\frac{\binom{3}{0}+\binom{4}{1}+\binom{5}{2}}{6^4}=\frac{1+4+10}{6^4}=\frac{15}{6^4}$$
\subsection*{Aufgabe 3}
Wir zeigen den Zusammenhang induktiv:
\begin{itemize}
\item Induktionsanfang: sei $n=1$
$$\mathbb{P}(\bigcup_{i=1}^1A_i)=\mathbb{P}(A_1)=\sum_{i=1}^1(-1)^i\mathbb{P}(A_1)$$
\item Induktionschritt:
\begin{equation*}
\begin{split}
(1) & \sum_{k=1}^{n+1}(-1)^{k+1}\sum_{1\leq i_1<...<i_k\leq n+1}\mathbb{P}(\bigcap_{j=1}^kA_{i_j}) \\
(2) & = \sum_{k=1}^{n+1}(-1)^{k+1}\cdot(\sum_{1\leq i_1<...<i_k<n+1}\mathbb{P}(\bigcap_{j=1}^kA_{i_j}))+\sum_{1\leq i_1<...<i_k=n+1}\mathbb{P}(\bigcap_{j=1}^kA_{i_j})) \\
(3) & = \sum_{k=1}^{n+1}(-1)^{k+1}\sum_{1\leq i_1<...<i_k\leq n}\mathbb{P}(\bigcap_{j=1}^kA_{i_j})+\sum_{k=1}^{n+1}(-1)^{k+1}\sum_{1\leq i_1<...<i_k=(n+1)}\mathbb{P}(\bigcap_{j=1}^kA_{i_j}) \\
(4) & = \sum_{k=1}^n(-1)^{k+1}\sum_{1\leq i_1<...<i_k\leq n}\mathbb{P}(\bigcap_{j=1}^kA_{i_j})+\sum_{k=2}^{n+1}(-1)^{k+1}\sum_{1\leq i_1<...<i_k=n+1}\mathbb{P}(\bigcap_{j=1}^kA_{i_j})+\mathbb{P}(A_{n+1}) \\
(5) & = \mathbb{P}(\bigcup_{i=1}^nA_i)+\sum_{i=1}^n(-1)^{k+2}\sum_{1\leq i_1<...<i_{k+1}=n+1}\mathbb{P}(\bigcap_{j=1}^kA_{i_j})+\mathbb{P}(A_{n+1}) \\
(6) & = \mathbb{P}(\bigcup_{i=1}^nA_i)-\sum_{i=1}^n(-1)^{k+1}\sum_{1\leq i_1<...<i_k\leq n}\mathbb{P}(\bigcap_{j=1}^k(A_{i_j}\cap A_{n+1})+\mathbb{P}(A_{n+1}) \\
(7) & = \mathbb{P}(\bigcup_{i=1}^nA_i)-\mathbb{P}(\bigcup_{i=1}^n(A_i\cap A_{n+1})+\mathbb{P}(A_{n+1}) \\
(8) & = \mathbb{P}(\bigcup_{i=1}^nA_i)-\mathbb{P}((\bigcup_{i=1}^nA_i)\cap A_{n+1})+\mathbb{P}(A_{n+1}) \\
(9) & = \mathbb{P}(\bigcup_{i=1}^nA_i\cup A_{n+1}) \\
(10) & = \mathbb{P}(\bigcup_{i=1}^{n+1}A_i)
\end{split}
\end{equation*}
Erkl{\"a}rungen:
\begin{itemize}
\item (1)=(2): Wir teilen $i_k\leq n+1$ in $i_k<n+1$ und $i_k=n+1$ auf
\item (2)=(3): Wir teilen die Summe auf und schreiben $i_k\leq n$ statt $i_k<n+1$
\item (3)=(4): Wir lassen vorne den Fall $k=n+1$ weg, da dieser nicht m{\"o}glich ist ($n+1$ zahlen injektiv auf $n$ Zahlen abbilden) und ziehen hinten den Fall $k=1$ heraus ($i_k=n+1$)
\item (4)=(5): Die Umformung vorne ist per Induktionsvorraussetzung m{\"o}glich, hinten f{\"u}hren wir einen Shift durch.
\item (5)=(6): Da $i_{k+1}=n+1$ immer gilt, setzen wir dies in der Summe fest.
\item (6)=(7): Umformung nach Induktionsvorraussetzung
\item (7)=(8): Umformung nach den de-Morganschen Regeln
\item (8)=(9): Definition
\item (9)=(10): Definition
\end{itemize}
\end{itemize}
\subsection*{Aufgabe 4}
\subsubsection*{(a)}
Es gilt nat{\"u}rlich $S_{k+1}-S_k=x_k$ f{\"u}r $k$ beliebig. Sei $A(l,i)=\{(\omega_1,...,\omega_n)\in\{-1,1\}^n|\omega_l=i\}$. Dann gilt $|A(l,i)|=2^{n-1}$. Weiterhin gilt $A(l,i)\cap A(k,j)=\{(\omega_1,...,\omega_n)\in\{-1,1\}^n|\omega_l=i\wedge\omega_k=j\}$ und $|A(l,i)\cap A(k,j)|=2^{n-2}$. Es folgt:
$$P(S_{l+1}-S_l=i\wedge S_l-S_{l-1}=j)=\frac{|A(l,i)\cap A(l-1, j)|}{|\Omega|}=\frac{2^{n-2}}{2^n}$$
$$=\frac{2^{n-1}}{2^n}\frac{2^{n-1}}{2^n}=\frac{|A(l,i)|}{|\Omega|}\frac{|A(l-1,j)|}{|\Omega|}=P(S_{l+1}-S_l=i)\cdot P(S_l-S_{l-1}=j)$$
\subsubsection*{(b)}Vermutung: F{\"u}r die Anzahl der Pfade, die im $n$-ten Schritt bei $b$ sind, gilt
$$|\{\omega|S_n(\omega)=b\}|=\begin{cases}
0 & n+b \equiv 1 mod 2 \\
\binom{n}{(n+b)/2} & n+b \equiv 0 mod 2
\end{cases}$$
Beweis erfolgt per vollst{\"a}ndiger Induktion.
\begin{itemize}
\item Induktionsanfang: F{\"u}r $n=0$ gilt der Zusammenhang nat{\"u}rlich, da $\binom{0}{0}=1, \binom{0}{x}=0\forall x\neq 0$.
\item Induktionsschritt: Es ist klar, dass jeder Pfad, der im $n+1$-ten Schritt bei $b$ ist, im $n$ten Schritt bei $b-1$ oder $b+1$ gewesen sein muss. Ebenso, falls $(n+1)+b$ ungerade ist, sind auch $n+(b+1)$ und $n+(b-1)$ ungerade und die Anzahl der Pfade ist $0$. Sonst gilt:
\begin{equation*}
\begin{split}
|\{\omega|S_{n+1}(\omega)=b\} & = |\{\omega|S_n(\omega)=b-1\}| + |\{\omega|S_n(\omega)=b+1\}| \\
& = \binom{n}{(n+(b-1))/2} + \binom{n}{(n+(b+1))/2} \\
& = \binom{n}{(n+b)/2-1/2} + \binom{n}{(n+b)/2+1/2} \\
& = \binom{n+1}{(n+b)/2-1/2 + 1} \\
& = \binom{n+1}{(n+1+b)/2}
\end{split}
\end{equation*}
Dass gilt, dass $\binom{n}{k}+\binom{n}{k+1}=\binom{n+1}{k+1}$, folgt sofort.
\end{itemize}
\subsubsection*{(c)}Sei $(x_1,...,x_n)$ ein Pfad von $a$ nach $b$, der bei $x_i$ den Nullpunkt ber{\"u}hrt. Dies bedeutet:
$$a+\sum_{j=1}^ix_j=0, \sum_{j=i+1}^nx_j=b$$
Folglich ist $(-x_1,...,-x_i,x_{i+1},...,x_n)$ ein Pfad von $-a$ nach $b$, der bei $x_i$ den Nullpunkt ber{\"u}hrt:
$$-a+\sum_{j=1}^i(-x_j)=-(a+\sum_{j=1}^ix_j)=0, \sum_{j=i+1}^nx_j=b$$
Da f{\"u}r jeden Pfad $(x_1,...,x_n)$ von $a$ nach $b$, der den Nullpunkt ber{\"u}hrt, ein Gegenpfad existiert, der von $-a$ nach $b$ geht, gilt $N^0(a,b)\leq N(-a,b)$.\\
Sei nun ein Pfad $(x_1,...,x_n)$ gegeben, der von $-a$ nach $b$ geht. Da $-a<0<b$, trifft dieser nat{\"u}rlich den Nullpunkt. Sei dies der Fall bei $x_i$. Also ist (wie oben) $(-x_1,...,-x_i,x_{i+1},...,x_n)$ ein Pfad von $a$ nach $b$, der die $0$ trifft. Wir haben also $N(-a,b)\leq N^0(a,b)$ und damit $N(-a,b)=N^0(a,b)$ gezeigt.
\subsubsection*{(d)}Es gilt:
$$N(a,b)-N(-a,b)=N(a,b)-N^0(a,b)=N^{\neq0}(a,b)$$
da ein Pfad entweder den Nullpunkt ber{\"u}hrt oder nicht, weshalb
$$N(a,b)=N^0(a,b)+N^{\neq0}(a,b)$$
\subsection*{Aufgabe 5}
Wir setzen $A_i'$ wie folgt: $A_1'=A_1$, $A_{i+1}'=A_{i+1}\setminus A_i$. Auf diese Weise erhalten wir eine Folge paarweise disjunkter Mengen mit
$$\forall k\in\mathbb{N}\bigcup_{i=1}^kA_i'=A_k, \bigcup_{i\in\mathbb{N}}A_i'=\bigcup_{i\in\mathbb{N}}A_i$$
Weiterhin gilt:
$$\mathbb{P}(\bigcup_{i=1}^kA_i')=\mathbb{P}(A_k)$$
Und es folgt
$$\mathbb{P}(\bigcup_{i\in\mathbb{N}}A_i)=\mathbb{P}(\bigcup_{i\in\mathbb{N}}A_i')=\lim_{k\rightarrow\infty}\mathbb{P}(\bigcup_{i=1}^kA_i')=\lim_{k\rightarrow\infty}(\mathbb{P}(A_k))$$
\end{document}